\input {../Guyon.tex}
\usepackage{ProfMaquette}

\cfoot{Cours : Les fractions - Page~\thepage{}}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{titlesec}



% Commande pour les theoremes avec les niveaux

% Commande pour les theoremes avec les niveaux

\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\NewTColorBox{mybox}{ O{red} m d"" !O{} }
{enhanced,colframe=#1!50!black,colback=white,
	fonttitle=\bfseries,title={\thetcbcounter~#2},
	IfValueT={#3}{watermark text={#3}},#4}
%
% Nouvel environnement "methode" avec tcolorbox intérieure sur les deux colonnes
\newcounter{methodcounter} % Définition du compteur
\newcommand{\metho}[6]{
	\stepcounter{methodcounter} % Incrémentation du compteur
	\begin{tcolorbox}[colback=#1!15!white,colframe=#1!50!black,title=\textbf{\Large{Méthode n$^{\circ}$\arabic{methodcounter} :}} \textbf{#3} \hfill #2]
		\begin{tcolorbox}[colback=#1!15!white]
			\textbf{\large{Stratégie :}} \par#4
		\end{tcolorbox}
		
		\begin{tcolorbox}[sidebyside,colback=#1!15!white]
			\textbf{\large{Énoncé :}}\par
			#5
			
			\tcblower
			
			\textbf{\large{Correction :}}\par
			#6
		\end{tcolorbox}
	\end{tcolorbox}
}
\newcounter{qcmcounter} % Compteur pour les QCM

\newcommand{\QQCM}{
	\stepcounter{qcmcounter} % Incrémentation du compteur
	\textbf{QCM n$^{\circ}$\arabic{qcmcounter}}
}

\definecolor{myRed}{RGB}{220, 20, 60}   % Rouge
\definecolor{myBlue}{RGB}{100, 146, 254}    % Bleu
\definecolor{myGreen}{RGB}{0, 128, 0}   % Vert

\titleformat{\section}[block]
{\Large\bfseries\sffamily\color{myRed}}
{\thesection.}
{1em}
{}

\titleformat{\subsection}[block]
{\large\bfseries\sffamily\color{myBlue}}
{\thesubsection.}
{1em}
{}

\titleformat{\subsubsection}[block]
{\normalfont\bfseries\sffamily\small\color{myGreen}}
{\thesubsubsection.}
{1em}
{}

\renewcommand\thesection{\Roman{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{subsection}}
\tcbset{
	userparcours/.style={
		enhanced,
		colback=LightSteelBlue,
		frame hidden, % Pas d'encadrement
		sharp corners, % Bords non arrondis
		height=3cm,
		underlay={
			\begin{tcbclipinterior}
				\fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
			\end{tcbclipinterior}
		},
		overlay={
			\node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{18}{12}\sffamily  \large{ Le Cours}};
			
			\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Les fractions \\[10pt] \fontsize{15}{11}\bfseries \sffamily (Bases du calcul numérique)};
			\node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-1cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Thème} \vskip2pt \fontsize{10}{10} \small{Nombres et\\ calculs.}};
		}
	}
}
\begin{document}
	
	
	
	
	\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}
		
		
\begin{mybox}[purple]{\textbf{Auto-évaluation fin de chapitre :}}
	\Competences[4]{0/1/2/3/Ecriture décimale et fractionnaire/Ajouter-Soustraire des fractions/Multiplier des fractions/Diviser des fractions/Mener un calcul avec des fractions/Résoudre un problème utilisant des fractions./Calculer la fraction ou le pourcentage d'un nombre.}
	0 : je ne sais pas faire, je ne comprends pas de quoi il s'agit.\\
	1 : Je sais que j'ai du mal avec cette notion, je l'ai assez mal comprise ou oubliée.\\
	2 : Je pense savoir faire.\\
	3 : Je sais que je maîtrise cette notion.
\end{mybox}

\section{Introduction : }
\begin{mybox}[green]{\textbf{Pourquoi étudier les opérations avec les fractions ?}\hfill Niveau *}
	\begin{minipage}{12cm}	\begin{mybox}[green]{\textbf{Les entiers naturels :}}
 	En primaire, vous avez travaillé avec des nombres entiers. \\
 Les premières opérations étudiées (addition et multiplication) sont dîtes "stables" avec les entiers.
 Si on ajoute ou si on multiplie deux entiers naturels, on obtient un entier naturel.\\
 Cet ensemble des entiers naturels, on peut l'écrire : $\big\{0;1;2;3;\ldots \big\}$ comme au collège, mais à partir du lycée, on lui donnera un nom : $\mathbb {N}$. 
\end{mybox}
 			\end{minipage}
 					\begin{minipage}{0.5cm}	$\quad$	\end{minipage}
 		\begin{minipage}{4cm}
 		\begin{mybox}[green]{\textbf{Vidéo de cours}}	\begin{center}\qrcode{https://www.youtube.com/embed/hR6CxcDbN70}
 		\end{center}
 		\end{mybox}
 		\end{minipage}
 	\end{mybox}	
 		
 \begin{mybox}[green]{\textbf{Les entiers relatifs :}\hfill Niveau *}
	Avec la soustraction, 	on se rend compte que les entiers naturels ne suffisent plus pour toutes les opérations.\\
	Avec $3-2=1$ , la différence de deux entiers naturels reste un entier naturel
	mais la soustraction $2-3$ ne donne pas un entier naturel.
	La soustraction n'est donc pas stable avec $\mathbb {N}$.\\
	Pour s'en sortir, il faut définir un nouvel ensemble, les entiers relatifs, qu'on va appeler : $\mathbb {Z}$.\\
	Il contient tous les entiers naturels, et on rajoute tous leurs opposés : $$\mathbb {Z}=\{\ldots ; -3;-2;-1;0;1;2;3; \ldots\}$$.\\
	Vous avez appris à ajouter, soustraire et multiplier les entiers relatifs au collège.
\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{\textbf{Les décimaux :}\hfill Niveau *}
	La difficulté suivante vient avec la division.\\
	 Avec $2 \div 1=2$ , le quotient de deux entiers donne un entier.\\
	Mais $1 \div 2$ ne donne pas un nombre entier.\\
	Il a donc fallu créer une nouvelle famille de nombres, avec la numération décimale. On écrit : $1 \div 2 = 0,5$.\\
	Ce nouvel ensemble des décimaux  s'appelle $\mathbb{D}$.\\
	Vous avez appris en primaire à gérer les quatre opérations avec les décimaux.
\end{mybox}
	 
\begin{mybox}[green]{\textbf{Les rationnels :}\hfill Niveau *}
	Mais les problèmes ne s'arrêtent pas là avec la division.\\
Car le quotient $1 \div 3$ ne donne pas un nombre décimal. La démonstration sera faîte dans le chapitre 3.\\
$1 \div3\approx 0,3333\ldots$ mais il est impossible de trouver un décimal exactement égal à $1\div 3$.\\
Ce nombre existe mais n'a pas d'écriture décimale. Comment s'en sortir ?\\
Inventer une nouvelle notation : $\dfrac{1}{3}$ et un nouvel ensemble qui contienne ces nombres. \\
On appelle cet ensemble celui des rationnels, on le nomme : $\mathbb{Q}$.\\
L'objectif de ce chapitre est donc de vérifier que vous savez opérer avec des éléments de cet ensemble, c'est à dire vérifier que vous savez manipuler les fractions dans des calculs.
\end{mybox}

\begin{mybox}[blue]{\textbf{Remarque :}\hfill Niveau **}{
	
	\begin{multicols}{2}
	\begin{mybox}[blue]{\textbf{Illustration :}}{
			
			\begin{pspicture}(0,-.5)(7,6.5)
				\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
				\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
				\psset{linewidth=1pt,framearc=0.3, linecolor=prune}
				\psframe(1.2,1.2)(4,2.5)
				\uput*[r](2,2.5){\LARGE\prune {$\N$}}
				\uput[u](2,1.5){\bleu {$0$}}
				\uput[d](2.9,1.9){\bleu {$2^3$}}
				\uput[l](3.8,2){\bleu {$15$}}
				\psframe(.9,.9)(5.5,3.5)
				\uput*[r](2,3.5){\LARGE\prune {$\Z$}}
				\uput[r](2.3,2.9){\bleu {$-1$}}
				\uput[d](4.5,3.2){\bleu {$-12$}}
				\uput[d](4.6,2){\bleu {$-3^4$}}
				\uput[r](2,4){\bleu {$-0,475$}}
				\uput[d](3.4,5.5){\bleu {$-\dfrac{4}{3}$}}
				%\psframe[linewidth=1.25pt,framearc=0.3, linecolor=bleu](0,0)(8,6.5)
				\psframe(.6,.6)(6,4.5)
				\uput*[r](2,4.5){\LARGE\prune {$\D$}}
				\psframe(.4,.4)(6.8,5.5)
				\uput*[r](2,5.5){\LARGE\prune {$\Q$}}
			\end{pspicture}}
\end{mybox}
	\begin{mybox}[blue]{\textbf{Notations : } $\in$ } {On utilise le symbole $\in$ pour dire qu'un élément \textbf{appartient} à un ensemble.\\
			Par exemple on peut dire que :\\ $3 \in \N$ ou que $-4 \in \D$.\\
			 mais que $3,2 \notin \N$ .}
	\end{mybox}
	
	\begin{mybox}[blue]{\textbf{Notations : } $\subset$}		{	On utilise $\subset$ pour dire qu'un ensemble est \textbf{inclus} dans un autre ensemble.\\
			L'ensemble des entiers naturels $\N$ est inclus dans celui des rationnels $\Q$.\\
			On le note $\N \subset \Q$\\
			mais  $\D \not\subset \N$ .\\
		}\end{mybox}
		
\end{multicols}	}
\end{mybox}
	


		

\section{Généralités sur les fractions.}
\subsection{écriture fractionnaire et écriture décimale}
\begin{mybox}[green]{\textbf{Propriété :}\hfill Niveau *}{Tout nombre décimal peut se mettre en écriture fractionnaire.}\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemples :}\hfill Niveau *}
\begin{multicols}{2}
	\textbf{a) Fraction vers décimal :}
	\begin{align*}
		A &= \dfrac{1}{2}= \ldots\\
		B &= \dfrac{3}{5}= \ldots\\
		C &= \dfrac{7}{4}=\ldots 
	\end{align*}
	\textbf{b) Décimal vers fraction :}
	\begin{align*}
		D &= 2,31=\ldots\\
		E &= 0,042 =\ldots
	\end{align*}
	
	\end{multicols}
\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{\textbf{Propriété :}\hfill Niveau *}{Un nombre en écriture fractionnaire n'a pas obligatoirement une écriture décimale.}\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemple :}\hfill Niveau *}{$\dfrac13\approx0,33\ldots$ mais $\dfrac13\neq 0,3333333$}\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{\textbf{Attention :}\hfill Niveau *}{La calculatrice ne donne pas toujours une valeur exacte, elle n'affiche que les décimales que son écran lui permet de donner. }\end{mybox}

\subsection{Fraction égales entre-elles.}	
\begin{minipage}{10cm}
	\begin{mybox}[green]{\textbf{Propriété : \hfill Niveau *}}{
			On ne change pas la valeur d'une fraction\\ en multipliant ou en divisant son numérateur et son dénominateur par même nombre non-nul.}
	\end{mybox}	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.5cm}
		$\quad$
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{5cm}	\begin{mybox}[green]{\textbf{Vidéo de cours :}}{\begin{center}
				\qrcode{https://www.youtube.com/embed/5JM0rK7AcQI}	
	\end{center}}\end{mybox}\end{minipage}




	\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemple :}\hfill Niveau *}{
			\begin{align*}
				A&=\dfrac{2}{7}&B&=\dfrac{25}{40}\\
				&=\dfrac{2\times 3}{7\times 3}&&=\dfrac{5\times5}{5\times 8}\\
				&=\dfrac{6}{21}&&=\dfrac{5}{8}\\
		\end{align*}}\end{mybox}


	
\subsection{Fractions irréductibles :}
	\begin{minipage}{9cm}		\begin{mybox}[green]{\textbf{Définition :}\hfill Niveau *}{
			On appelle \textbf{fraction irréductible}, une fraction dont le dénominateur et le numérateur n'ont pas d'autres diviseurs communs que 1.}\end{mybox}
\end{minipage}
	\begin{minipage}{9cm}		\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemple :}\hfill Niveau *}{
	$	\dfrac{2}{7}$ est irréductible mais 
		$	\dfrac{21}{14}$ n'est pas irréductible, car $21$ et $14$ ont aussi $7$ comme diviseur commun.}
\end{mybox}	\end{minipage}	


\begin{mybox}[blue]{\textbf{Définition :}\hfill Niveau **}{
	Deux entiers sont premiers entre eux, \\si et seulement si leur Plus Grand Diviseur Commun (PGCD) est égal à 1.}\end{mybox}


	\begin{minipage}{9cm}\begin{mybox}[blue]{\textbf{Exemple :}\hfill Niveau **}{Comme $5$ et $8$ n'ont pas d'autres diviseurs communs que $1$, on a : $PGCD(5;8)=1$ \\
	$5$ et $8$ sont alors premiers entre-eux, donc $\dfrac{5}{8}$ est irréductible.}\end{mybox}

\end{minipage}
	\begin{minipage}{9cm}\begin{mybox}[blue]{\textbf{Exemple :}\hfill Niveau **}{  $PGCD(4;8)=4$\\ donc $4$ et $8$ ne sont pas premiers entre-eux, \\donc $\dfrac{4}{8}$ n'est pas irréductible.}\end{mybox}
\end{minipage}

\begin{mybox}[blue]{\textbf{Remarque :}\hfill Niveau **}{Il n'est plus au programme de calculer un PGCD dans des situations plus complexes.\\
Il existe un algorithme, appelé Algorithme d'Euclide, qui permet de calculer le PGCD de deux entiers, en situation non évidentes.\\
Il est aussi possible d'utiliser votre calculatrice.}\end{mybox}



	\begin{mybox}[blue]{\textbf{Attention :}\hfill Niveau **}{	Il ne faut pas confondre "\textbf{Nombre premier}" et "\textbf{Nombres premiers entre-eux}".
}\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{\textbf{Définition :}\hfill Niveau *}{
	On appelle\textbf{ Nombre Premier},\\ tout entier strictement supérieur à $1$,
	ne possédant que deux diviseurs, $1$ et lui-même.}
\end{mybox}

\begin{mybox}[blue]{\textbf{Exemple :} Subtil ! \hfill Niveau **} {		$4$ et $9$ sont par exemple des nombres premiers entre-eux, puisque leur seul diviseur commun est $1$.\\
	mais ni $4$, ni $9$ ne sont des nombres premiers.}
\end{mybox}


\section{Somme et différence de fractions :}
\subsection{Fractions de même dénominateur :}

\begin{minipage}{11cm}	\begin{mybox}[green]{\textbf{Règle de Calcul :}\hfill Niveau *}{
		Pour calculer une somme ou une différence de deux fractions de même dénominateur, on opère les \textbf{numérateurs.}}
\end{mybox}\end{minipage}
\begin{minipage}{1cm}
	$\quad$
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemple :} \hfill Niveau *} {	
			\begin{align*}
			A&=\dfrac{2}{7}-\dfrac{11}{7}\\
			&\\
			&=\ldots\ldots\\
			&\\
			&=\ldots\ldots
			\end{align*}}\end{mybox}
\end{minipage}
\subsection{Cas général :}
\begin{minipage}{12cm}		\begin{mybox}[green]{\textbf{Règle de Calcul :}\hfill Niveau *}{
Pour calculer une somme ou une différence de deux fractions:
\begin{itemize}[$\bullet$]
	\item On les transforme pour les écrire avec le plus petit dénominateur commun.
\item On opère alors les \textbf{numérateurs.}
\end{itemize}}\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.7cm}
	$\quad$
\end{minipage}
	\begin{minipage}{6cm}
\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemple :} \hfill Niveau *} {	
\begin{align*}
A&=\dfrac{2}{9}-\dfrac{3}{5}\\
&\\
	&=\ldots\ldots\\
&\\
	&=\ldots\ldots\\
&\\
	&=\ldots\ldots\\
&\\
	&=\ldots\ldots\\
&
\end{align*}}\end{mybox}
\end{minipage}


\begin{mybox}[red]{\textbf{Remarque :} Approfondissement  \hfill Niveau ***} {	Le plus petit dénominateur commun se trouve en calculant le 
			\textbf{Plus Petit Multiple Commun} des deux dénominateurs, 
			qu'on appelle ppcm.\\On peut écrire : $ppcm(9;5)=9\times 5=45$ mais attention $ppcm(4;10)=20 \neq 4\times 10.$\\
		Le produit de deux entiers est toujours un multiple commun des deux entiers\\
		 mais ce n'est pas toujours le plus petit ! \\
	 Les curieux peuvent le calculer avec leur calculatrice.\\
 Tiens, si vous observez ce que donne $PGCD(a;b)\times ppcm(a;b)$ pour deux entiers $a$ et $b$, venez m'en parler....}\end{mybox}


\subsection{Cas particulier des entiers :}
\begin{minipage}{12cm}
\begin{mybox}[green]{\textbf{Règle de Calcul : }  \hfill Niveau *} {
		Pour ajouter ou soustraire un entier à une fraction,\\ il faut écrire l'entier sous forme de fraction.}\end{mybox}
	

\end{minipage}
\begin{minipage}{1cm}
	$\quad$
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemple : }  \hfill Niveau *} {
			\begin{align*}
			A&=3-\dfrac{2}{7}\\
			&\\
				&=\ldots\ldots\\
			&\\
			&=\ldots\ldots\\
		&\\
			&=\ldots\ldots\\
		&\\
			&=\ldots\ldots\\
			\end{align*}
	}\end{mybox}
\end{minipage}


	\begin{minipage}{12cm}
\begin{mybox}[green]{\textbf{S'entraîner : } \hfill Niveau *} {
\begin{minipage}{4cm}		\begin{center}		\qrcode{http://mathsguyon.fr/?page_id=1547}\\
		Exercices corrections vidéos.
	\end{center}
\end{minipage}\begin{minipage}{4cm}	\begin{center}		\qrcode{http://mathsguyon.fr/?page_id=1557}\\
			Exercices corrections vidéos.
	\end{center}
\end{minipage}\begin{minipage}{4cm}\begin{center}
		\qrcode{https://coopmaths.fr/mathalea.html?ex=4C21,s=2,s2=false,s3=true,s4=false,n=3,i=0&serie=mf9D&v=diap&z=2} \\
	Mathalea.
\end{center}\end{minipage}}
\end{mybox}
\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.5cm}$\quad$
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{5.5cm}
\begin{mybox}[green]{\textbf{S'évaluer : }  QCM 1} {
	\begin{center}	\qrcode{https://link.dgpad.net/b8os} 
	\end{center}}
\end{mybox}
\end{minipage}


\section{Produit de fractions :}
\subsection{Propriété :}
\begin{minipage}{11cm}\begin{mybox}[green]{\textbf{Règle de Calcul : }  \hfill Niveau *} {
	Pour calculer un produit de deux fractions, \\
	on multiplie \textbf{ensemble} les deux numérateurs\\
	et \textbf{ensemble} les deux dénominateurs.}\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{2cm}
	$\quad$
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemple : }  \hfill Niveau *} {
	\begin{align*}
	A&=\dfrac{2}{7}\times  \dfrac{3}{11}\\
	&\\
	&=\ldots\ldots\\
	&\\
&=\ldots\ldots\\
\end{align*}}\end{mybox}
\end{minipage}


\metho{green}{niveau *}{Produit de fractions}{
	En général, on essayera de simplifier les fractions \textbf{AVANT} d'opérer le produit :\\
	$\bullet $ en utilisant des simplifications évidentes.\\
	$\bullet $ en utilisant la décomposition en produit de facteurs premiers.
}{Calculer :
	\medskip
	$A=\dfrac{24}{36} \times \dfrac{72}{48}$ \\ et 
	$B=\dfrac{24}{32} \times \dfrac{81}{48}$.
}{\vspace{3cm}}



\begin{mybox}[green]{\textbf{Pour s'entraîner : }  \hfill Niveau *} {

	\begin{minipage}{5cm}	\begin{center}
			\qrcode{http://mathsguyon.fr/?page_id=1513}\\
			Corrections en vidéos \\
			produits simples de fractions.
		\end{center}
\end{minipage}
	\begin{minipage}{5cm}		\begin{center}
			\qrcode{https://coopmaths.fr/mathalea.html?ex=4C22,s=1,s2=false,s3=true,n=5,i=0&serie=reFb&v=diap&z=2}\\
			Produits simples de fractions \\avec Mathalea.
		\end{center}
\end{minipage}
	\begin{minipage}{5cm}	\begin{center}
			\qrcode{http://mathsguyon.fr/?page_id=1551}\\
		Corrections en vidéos produits complexes de fractions.
	\end{center}\end{minipage}
 }\end{mybox}

\subsection{Gérer les signes :}
\begin{mybox}[green]{\textbf{Règle de Calcul : }  \hfill Niveau *} 
	{La règle des signes pour effectuer les produits et quotients, s'applique évidemment avec les fractions.\\
		Le plus simple, est :\\
		$\bullet$ de déterminer en premier le signe du calcul,\\ $\bullet$ puis d'effectuer les produits/quotients sans les signes. }
	\end{mybox}
\begin{mybox}[green]{\textbf{Astuce de Calcul : }  \hfill Niveau *} 
	{Si le nombre de facteurs négatifs d'un produit est \textbf{impair}, le résultat sera \textbf{négatif}.\\
		Si le nombre de facteurs négatifs d'un produit est \textbf{pair}, le résultat sera \textbf{positif}. }
	\end{mybox}

\metho{green}{niveau *}{Bien gérer les signes d'un produit, d'un quotient.}
{On gère d'abord le signe, avant d'effectuer le produit.}{
			Calculer :\\
						\medskip
						
			$	A=\dfrac{-4}{6} \times \dfrac{-12}{-10}$\\}{\vspace{2cm}}
		
		


	\begin{minipage}{10cm}
	\begin{mybox}[green]{\textbf{Pour s'entraîner: }\hfill Niveau *} 			\qrcode{https://coopmaths.fr/mathalea.html?ex=4C22,s=3,s2=false,s3=true,n=3,i=0&serie=StR1&v=diap&z=2} 	\quad\quad		 Exercices Mathalea. 
	\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
	\begin{mybox}[green]{\textbf{S'évaluer: }\hfill Niveau *} 
			\begin{center}
					\qrcode{https://link.dgpad.net/6c9C}\\\medskip
			\textbf{QCM 2}
		\end{center}
	\end{mybox}	\end{minipage}

\section{Quotient de fractions :}
\subsection{Propriétés :}
\begin{minipage}{12cm}	\begin{mybox}[green]{\textbf{Règle de Calcul : }  \hfill Niveau *} 
{	Diviser par un nombre non-nul, c'est multiplier par son inverse.
}\end{mybox}
\end{minipage}

\begin{center}
	\begin{minipage}{8.5cm}
\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemple: }  \hfill Niveau *\\Diviser par un entier:} {
		\begin{align*}
	A&=  \dfrac{5}{7}\div 3\\
	&\\
&=\ldots\ldots\\
	&\\
&=\ldots\ldots\\
	&\\
&=\ldots\ldots\\
\end{align*}}\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5cm}$\quad$\end{minipage}
\begin{minipage}{8.5cm}
\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemple: }\hfill Niveau *\\  Diviser deux fractions:} 
			{\begin{align*}
			B&=\dfrac{2}{3}\div  \dfrac{3}{8}\\
			&\\
		&=\ldots\ldots\\
			&\\
		&=\ldots\ldots\\
			&\\
		&=\ldots\ldots\\
	\end{align*}}\end{mybox}
\end{minipage}
\end{center}
	\begin{minipage}{12cm}\begin{mybox}[green]{\textbf{Pour s'entraîner: }\hfill Niveau *} 
	\begin{minipage}{3.5cm}
	\begin{center}
			\qrcode{https://youtu.be/EKHxx8PaSuk} \\ \medskip	Exercice en vidéo
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{3.5cm}
	\begin{center}
			\qrcode{https://coopmaths.fr/mathalea.html?ex=4C22,s=1,s2=false,s3=true,n=5,i=0&serie=reFb&v=diap&z=2}\\ \medskip
		Mathalea. 
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{3.5cm}
		\begin{center}
			\qrcode{https://coopmaths.fr/mathalea.html?ex=4C22-2,s=2,n=3,i=0&serie=StR1&z=1&v=diap}\\ \medskip Mathalea 
		\end{center}
\end{minipage}
\end{mybox}
\end{minipage}
	\begin{minipage}{5cm}
		\begin{mybox}[green]{\textbf{QCM 3 }\hfill Niveau *} { \begin{center}
					\qrcode{https://link.dgpad.net/qSrV} 
			\end{center}}
\end{mybox}\end{minipage}



\subsection{Priorités de calcul:}
	\begin{minipage}{15cm}
			\begin{mybox}[green]{\textbf{Règle de Calcul : }  \hfill Niveau *} {La multiplication et la division sont prioritaires sur l'addition et la soustraction.
			}\end{mybox}
\end{minipage}
		
		
\metho{green}{niveau *}{Bien mener un calcul complexe.}{Il faut bien analyser le calcul et respecter les priorités opératoires. }{Calculer :\\
	
			$A=\dfrac{2}{3}+\dfrac{7}{3}\div  \dfrac{2}{9}$\\
			
			\bigskip
			
				et $ B=\dfrac{\dfrac{7}{2}+  \dfrac{2}{9}}{\dfrac{7}{2}-  \dfrac{2}{9}}$}{\vspace{5cm}}


		\begin{minipage}{10cm}
			\begin{mybox}[green]{\textbf{S'entraîner : }} {

\begin{center}
	\qrcode{http://mathsguyon.fr/?page_id=1572} \quad\quad Corrections en vidéos\hfill
\end{center}
}\end{mybox}
\end{minipage}\begin{minipage}{1cm}$\quad$\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
	\begin{mybox}[green]{\textbf{QCM 4 : }} {
	\begin{center}
	 \qrcode{https://link.dgpad.net/3Ygo}
	\end{center}}
	\end{mybox}
\end{minipage}


\section{Pourcentages et fractions d'un nombre :}
\subsection{Fraction d'un nombre :}
\begin{minipage}{14cm}		\begin{mybox}[green]{\textbf{Règle de Calcul : }  \hfill Niveau *} {
			Pour calculer la fraction d'un nombre, on multiplie ce nombre par la fraction.}\end{mybox}
			\end{minipage}
		

			\begin{minipage}{10cm}
			\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemple : }  \hfill Niveau *} {
			Pour calculer les $\dfrac{2}{3}$ de $45$ ,
			on calcule : $\dfrac{2}{3} \times 45 = 30$
		}\end{mybox}
\end{minipage}


	\begin{mybox}[green]{\textbf{S'entraîner}  \hfill Niveau *} 
\exo\\
	\begin{minipage}{10cm}Raoul a bu $\dfrac{2}{5}$ des $\dfrac{3}{4}$ de litre de jus de pomme.\\
Quelle quantité a-t-il bu ?\end{minipage}
	\begin{minipage}{3cm}\begin{center}
			\qrcode{https://www.youtube.com/embed/J07t003tDeQ}\\Correction en vidéo
	\end{center}\end{minipage}
\exo\\
	\begin{minipage}{10cm}	 Calculer :\\

		
1. $\dfrac{4}{5}$ de $\dfrac{35}{9}$\\
2. Le tiers de quatre septièmes.
\end{minipage}
	\begin{minipage}{3cm}\begin{center}
			\qrcode{https://youtube.com/embed/-1c_M0H1Ow4}\\Correction en vidéo
	\end{center}\end{minipage}
\end{mybox}
\subsection{Pourcentage}
\begin{minipage}{14cm}
		\begin{mybox}[green]{\textbf{Définition : Pourcentage et fraction décimale.}  \hfill Niveau *} {
			Soit	 $ p\geq0$. Calculer $p~ \%$ d'un    nombre quelconque, c'est calculer ses $\dfrac{p}{100}.$}
			\end{mybox}
	\end{minipage}

\medskip


		\begin{minipage}{11cm}
	\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemple :}  \hfill Niveau *} {
			Pour calculer les $20 ~~\%$ de $45$, on calcule : $\dfrac{20}{100} \times 45 = 9$
		}	\end{mybox}
\end{minipage}


\medskip

\begin{minipage}{9.5cm}
		\begin{mybox}[green]{\textbf{Notation :}  \hfill Niveau *} 
		{On peut écrire que, pour tout $p\geq 0$ : $p~\%=\dfrac{p}{100}$}\end{mybox}
	\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5cm}$\quad$\end{minipage}
	\begin{minipage}{8cm}
		\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemple :}  \hfill Niveau *} 
			$20~\%=\dfrac{20}{100}= 0,20$\end{mybox}
		
\end{minipage}
\section{Préparer l'évaluation : }
\begin{minipage}{9.5cm}	\begin{mybox}[green]{\textbf{Faire le point pour l'évaluation  :}  \hfill Niveau *} 
		
	\begin{center}	\qrcode{https://coopmaths.fr/mathalea.html?ex=4C21,s=2,s2=false,s3=true,s4=false,n=2,i=0&ex=4C22,s=2,s2=false,s3=true,n=5,i=0&ex=4C22-2,s=2,n=2,i=0&ex=4C23,s=3,n=3,cd=0,i=0&ex=4C23-1,s=3,s2=false,s3=true,s4=true,n=3,cd=0,i=0&serie=WFXC&v=diap&z=2} \\
	Bilan\\ avec Mathalea.
	\end{center}

\end{mybox}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.5cm}$$\quad$$\end{minipage}\begin{minipage}{7.5cm}	\begin{mybox}[green]{\textbf{Évaluation formative  :}  \hfill Niveau *} 
		
		\begin{center}	\qrcode{https://link.dgpad.net/cw9D} \\
			\medskip
			
			A effectuer seul, sans calculatrice, avec brouillon, en 30 minutes.
		\end{center}
		
	\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{mybox}[purple]{\textbf{Auto-évaluation fin de chapitre :}}
	\Competences[4]{0/1/2/3/Ecriture décimale et fractionnaire/Ajouter-Soustraire des fractions/Multiplier des fractions/Diviser des fractions/Mener un calcul avec des fractions/Résoudre un problème utilisant des fractions./Calculer la fraction ou le pourcentage d'un nombre.}
	0 : je ne sais pas faire, je ne comprends pas de quoi il s'agit.\\
	1 : Je sais que j'ai du mal avec cette notion, je l'ai assez mal comprise ou oubliée.\\
	2 : Je pense savoir faire.\\
	3 : Je sais que je maîtrise cette notion.
\end{mybox}


\end{Maquette}

\end{document}